Essa “resistência ressentida” dos ex-governistas (ou “governistas sem governo”) é enraizada na ideia equivocada de que estávamos no poder. Não estávamos. É difícil desconstruir a noção de derrota sem desconstruir a noção de vitória antes; nós fomos derrotados anteriormente pelo próprio PT, em algum momento da gestão (dá pra discutir qual), e não pelo Temer.

O governo Temer é produto direto da alucinação que a gestão petista se tornou; a atual “resistência”, ao usar esses métodos de distorção, falsificação e desinteligência, será meramente um desdobramento daquela alucinação. Essa “resistência” e o governo Temer não se dão sequer no mesmo nível memético – e estou usando o termo memética para definir as esferas de transmissão de significado, e não o compartilhamento de montaginhas bestas. Temer está mais próximo da realidade consensual, aquela em que o problema é prático, é o dinheiro acabando, não uma “luta contra o mal”.

Lula se construiu como alternativa política e psico-social precisamente se afastando de simbologias prometeicas de martírio, inventando um mundo de prosperidade na não-culpa e não-punição, no convívio de classes e partidos. Assim foi a parte do governo petista que funcionou. Enquanto não houver autocrítica e jogada de toalha político-emocional, não haverá resistência eficiente a um avanço neoliberal e inimigo de direitos sociais.

E esses recursos bizarros e desonestos de comunicação são o biombo para evitar a autocrítica. Foi o PT que colocou o usurpador Temer lá; não vai conseguir ajudar a tirá-lo sem explicar isso. Esses recursos são meramente a tentativa de continuar uma estratégia de governo petista: caprichar na comunicação “simbólica” – a lutinha memetiquinha das redes – mas sem tocar nos problemas reais, e sem educar politicamente a população.

###### trigésimo sétimo dia da vitória de pirro